@常见原因有炎症性、肿瘤性（恶性者并非少见）、先天性以及脏器的位置异常和肿大等。#
@育龄妇女，早期常无症状，于空腹时自行扪及下腹一侧活动性圆形包块、或增长迅速的、不活动、不规则的硬性包块，一般无腹痛，随着肿瘤增大可自觉下腹发胀不适或在短期内即可出现腹胀、便秘、气急、心悸等症状#卵巢肿瘤
@月经过多、经期延长或不规则阴道出血（多见于中年妇女），压迫症状（尿频、排尿困难、尿潴留或便秘，输尿管或肾盂积水，下肢水肿），下腹部疼痛及腰背部疼痛、痛经、不孕，在耻骨联合上扪及质硬、无压痛的不规则球形或结节状肿块，或有数目不等的球形隆起或结节状肿块突出于表面，质硬，不活动，空腹或清晨更觉明显，一般无压痛#子宫肌瘤
@中老年妇女，阴道出血（不规则出血、点滴状或大量出血），白带增多（水样、白色或黄色、或米汤样、或混有血液，伴有恶臭），疼痛（下腰及腰骶部、可有下肢、耻骨上及坐骨神经痛），邻近器官受累（排尿困难、尿痛、尿频、尿血、尿闭、膀胱阴道瘘、肾盂积水、尿毒症等，里急后重、便血、排便困难、便秘或肠梗阻等，或发生直肠阴道瘘），恶病质（贫血、低热、消瘦、虚弱等）#子宫颈癌
@在绝经期前、后出现阴道持续性或不规则出血；阴道排液，初期常为水样、继之可混有血液，晚期坏死感染时为脓性，有臭味，晚期盆腔受累可致剧烈持续性疼痛#子宫内膜癌
